{信報財經} 平常心看負資產統計

早前金管局公報2018年第四季的負資產統計數字，由持續多時的「零宗」變成200多宗，毫無懸念的又引來各方關注。其實，在「正常」的市況下，負資產個案出現是自然現象；反而過去幾年長期全無負資產，則是不正常狀態。

所謂負資產，不過是物業的市值低於抵押貸款餘額。只要市場上有按揭貸款，在樓價有升有跌的情況下，零星負資產個案其實是自然現象。只有樓價不斷上升，或最少維持不跌，統計上負資產個案才可能長期歸零。惟如果稍作思考，都應該知道樓價長升不跌不是一個正常現象。

奈何在香港人的意識中，負資產是在亞洲金融危機後第一次出現。一如著名的巴夫諾夫對狗隻的實驗，如果每次餵食狗隻時，都同時響起玲聲；重複多次之後，狗隻單是聽到玲聲都會流口水。

而港人在金融風暴後，連續幾年聽到負資產，都是和經濟不景或樓價長年下跌連結。腦海中已把幾件事深深緊扣，一旦負資產個案出現，總會引起樓價會不會持續下跌或經濟是否不行的疑慮(類似的連結尚有SARS與樓價，單純因為SARS出現時，經濟及樓價都處於谷底、不少港人都會把「SARS或疫病」與樓價下跌兩件其實沒有太大關係的獨立事件連繫起來)。

問題是，除非樓價只升不跌，否則在正常情況下，只要樓價出現波動，而市場有高成數按揭，負資產在統計上出現，應該是正常情況。而只要貸款機構，尤其是銀行不會在審批標準上「放水」，借取正規按揭的借款人都有合理的還款負擔，負資產出現其實不會對整體經濟，甚至借款人本身有嚴重影響。

葉敬誠
按計劃有限公司執行董事